<cesDoc id="sin-w-features-483" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-483.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>99 ජනාධිපතිවරණය වංචාවෙන් ජයගැනීම සඳහා
යොදා ගැනුණු ක්රමවේදය</p>

<p>1999 ckdêm;sjrKfhka pkaøsld
l=udr;=x. uy;añh ,o ch.%yKh wjHdc tlla fkdjk nj yd ta ;=</p>

<p>ජනාධිපතිනිය සිය ධුර කාලය අවසන් වන්නට පෙර
ඉක්මන් ජනාධිපතිවරණයකට ගියේ එස්.බී. දිසානායක ඇමතිවරයාගෙන් එල්ල වූ බලපෑම නිසාය.
ජනාධිපතිනියට ඊළඟ ජනාධිපතිවරණයෙන් ජයගත හැකිවනු ඇත්තේ ධුර කාලය අවසන් වන තෙක්
නොසිට ඉක්මන් ජනාධිපතිවරණයකට යන්නේ නම් පමණක් බවත්, එසේ නොවෙතොත් පරාජයක්
ඇතිවීම වළකා ගත නොහැකි වනු ඇති බවත් එස්.බී. දිසානායක මහතාගේ මතය වී තිබුණි.
ජනාධිපතිනිය ඒ මතය නොපිළිගත්තත් එස්.බී. දිසානායක මහතාගෙන් එල්ල වූ දීඩි බලපෑම
නිසා කුමක් කළ යුතුද යන්න තීන්දු කරනු පිණිස කැබිනට් ඇමතිවරුන්ගෙන් තෝරාගත් පිරිසක්
කැඳවා ඒ ගැන සාකච්ඡා කිරීමට ජනාධිපතිනියට සිදු විය. </p>

<p>ජනාධිපතිනිය තවමත් 94දී මෙන් මුන්ථ ඡන්ද
සංඛ්යාවෙන් 65%ක් තරම් ප්රමාණයක් ලබාගත හැකි තත්ත්වයක සිටින බව කිංස්ලි ටී. වික්රමරත්න
මහතාගේ මතය වනවිට, දි.මු. ජයරත්න මහතාගේ ආකල්පය වූයේ ද ජනාධිපතිනියට තිබුණු
මහජන විශ්වාසයේ පිරිහීමක් ඇතිවී නැති බවය. එහෙත් බර්ටි ප්රේමලාල් මහතාගේ මතය වූයේ
ඉක්මන් ජනාධිපතිවරණයකට යාම වාසිසහගත වනු ඇති බවය. එස්.බී. දිසානායක මහතාගේ මතය
වූයේ තර්ජන, ගර්ජන හා හොර ඡන්ද දීමීම් යන සියලූ දේවලින් පසුත් ලබාගත හැකි උපරිමය
වනු ඇත්තේ 51%ක් පමණක් බවය. තමන් රටේ එතරම් පිරිහුණු තත්ත්වයකට පත්ව ඇති බව
ජනාධිපතිනිය නොපිළිගත්තත්, එස්.බී. දිසානායක මහතාගේ බලකිරීම මත ඉක්මන්
ජනාධිපතිවරණයකට යාමට අවසානයේදී ජනාධිපතිනිය ද එකඟ වූවාය. ජනාධිපතිවරණයේදී ස්ථිර
ජයග්රහණයක් සඳහා දියත් කිරීමට සමෘද්ධි ව්යාපාරය පදනම් කොටගත් විශේෂ වැඩපිළිවෙලක් එස්.බී.
දිසානායක මහතා සතුව තිබූ අතර, ඒ බව ජනාධිපතිනිය ද දීන සිටියාය. </p>

<p>ඒ අනුව සෑම සමෘද්ධි නියාමකයෙකු විසින් ම
සමෘද්ධිලාභීන් අතරින් පොදු පෙරමුණට ඡන්දය පාවිච්චි නොකරන 25 දෙනෙකු හඳුනාගනිමින්
ඔවුන්ගේ පෝලින් කාඩ් ලබාගත යුතුවිය. ඒ විසිපස් දෙනා ඡන්දය දීම පිණිස ඡන්ද
මධ්යස්ථානයට ඒම ද වැළකිය යුතුය.  ඒ
මගින් පොදු පෙරමුණට නොලැබෙන ඡන්ද ලක්ෂ 5ක් පොදු පෙරමුණට ලබාගැනීම එහි ඉලක්කය විය. </p>

<p>ඊට අතිරේකව ක්රියාවට නගන ලද තවත්
වැඩපිළිවෙලක් තිබුණි. එජාපයට වාසිදායක ලෙස ඡන්ද පාවිච්චි කෙරෙන ඡන්ද මධ්යස්ථාන
එක්තරා ප්රමාණයක් හඳුනාගනිමින් ඒ ඡන්ද මධ්යස්ථානවලින් කච්චේරිවලට එන ඡන්ද පටේටි වෙනුවට
පොදු පෙරමුණට වාසිදායක ලෙස සකස් කෙරුණ ඡන්ද පටේටි ආදේශ කිරීම, ඒ සඳහා යොදා
ගැනුණු ඊළඟ වැඩපිළිවෙල විය. ඒ වැඩපිළිවෙල ක්රියාවට නැගුණේ එවැනි සියුම්
වැඩපිළිිවෙලක් පවත්වාගෙන යාමට අවශ්ය නිලධාරි සහාය තිබූ දිස්ත්රික්කවල පමණය. ඡන්ද
මධ්යස්ථානයේ ඇති පටේටිවල අංක සහිතව පොදු පෙරමුණට වාසිදායක ලෙස ඡන්ද පුරවන පටේටි කල්
තියා සූදානම් කර තබා ඡන්ද මධ්යස්ථානයේ අදාළ ඡන්ද පටේටි සඳහා පාවිච්චි කර ඇති නියමිත
ඡන්ද සංඛ්යාව කුමක්දීයි අවසාන මොහොතේදී දීනගැනීමෙන් පසුව ඒ සංඛ්යාවට ගැලපෙන ලෙස
ඡන්ද පටේටි සකස් කොට එම ඡන්ද පොළ මධ්යස්ථානයෙන් එන පටේටිවලට ඒ පටේටි ආදේශ
කිරීම, ඒ සඳහා යොදා ගැනුණ ක්රමය විය. ගණන් කිරීමේ මධ්යස්ථානවලට එන විරුද්ධ පක්ෂ
නියෝජිතයන් ඡන්ද මධ්යස්ථානවල පෝලිම් නියෝජිතයන් ලෙස සේවය කළ යුතු නොවන
තත්ත්වයක් යටතේ හා ඡන්ද මධ්යස්ථානයෙන් එන ඡන්ද පටේටිවලට අදාළ වාර්තාවන් පෝලිම්
නියෝජිතයන් විසින් ගණන් කිරීමේ මධ්යස්ථානවලට එන පක්ෂ නියෝජිතයන්ට ලබාදෙන ක්රමයක්
ක්රියාත්මක නොවූ තත්ත්වයක් යටතේ නිලධාරීන්ගේ සහාය ලැබුණු හැම තැනකදීමත් මේ කූට
වැඩපිළිවෙල සාර්ථක ලෙස ඉදිරියට ගෙනයාමේ හැකියාව ලැබුණි.</p>

<p>Pkao flduidßiajrhd
frda.d;=rj frday,a .;ù isáh§ wrekaoj fp,ajï uy;d ue;sjrK flduidßiajrhd jYfhka
m;a flreK;a" wrekaoj fp,ajï uy;dg ish leue;af;ka b,a,d wiajk f,ig flreKq
n,lsÍï u; ta uy;d jev n,k ue;sjrK flduidßia Oqrfhka bj;a jQ w;r jxpdiy.;
jevms</p>

<p>වැඩ බලන මැතිවරණ කොමසාරිස්වරයා ඡන්ද දොෂණ
අවම කිරීම සඳහා වයඹ පළාත් සභා මැතිවරණයෙන් පසුව යොදා ගෙන තිබූ විධි විධාන ලිහිල්
කළේය. ඡන්ද මධ්යස්ථානවලට යවන නිලධාරීන් ද කල්තියා හඳුනාගත හැකි ක්රමයක් ද ඇති කර
දුන්නේය.</p>

<p>මේ වැඩපිළිවෙල සඳහා තෝරාගත්
නිලධාරීන්ගේ පක්ෂපාතීත්වය දිනාගැනීමේ සියුම් වැඩපිළිවෙලක් ද ක්රියාත්මක විය.
තෝරාගත් පුද්ගලයන්ට කරුණු ඉදිරිපත් කෙරුණේ එකඟවීමෙන් වැළකී සිටීමට ඉඩක් නොලැබෙන
ආකාරයටය. හිතට එකඟ නොවූවත්, එකඟ වනවා හැර වෙනත් විකල්පයක් ඔවුන් ඉදිරියේ නොතිබුණේය.
අකමැත්තෙන් හෝ ක්රියාවලියට එකතුවීමෙන් පසුව ඔවුන් ඒ වැඩපිළිවෙල උද්යෝගයෙන්
ඉදිරියට ගෙන යන පිරිසක් බවට පත්වූ අතර, පෙරළා ඒ වෙනුවෙන් ඔවුන්ට සංතෝෂ විය
හැකි තරමට වරප්රසාද ද ලැබුණේය.</p>

<p>ඡන්ද පාවිච්චි කිරීම සඳහා යොදාගෙන තිබූ ඡන්ද
පත්රිකාවලට සමාන ඡන්ද පත්රිකා දශ ලක්ෂයක් ද මුද්රණය කෙරුණේය. ඒ සඳහා යොදා ගැනුණු
කඩදාසිය ඡන්ද පත්රිකා සඳහා යොදා ගැනෙන ආරක්ෂිත කඩදාසිය නොවූවත්, බැලු බැල්මට
වෙනසක් ඇති බව හඳුනාගත නොහැකි තත්ත්වයක ඒවා තිබුණි. ඡන්ද පටේටි ආදේශ නොකරන
ඡන්ද මධ්යස්ථාන හා ප්රදේශ සඳහා හොර ඡන්ද ලෙස පාවිච්චි කිරීමට එම ඡන්ද පත්රිකාව
යොදාගන්නා ලදි.</p>

<p>කොළඹ දිස්ත්රික්කයට වෙන් කළ හොර ඡන්ද
පත්රිකා සංඛ්යාව 200,000කි. ගම්පහ, ගාල්ල, මාතර, කන්ථතර හා
රත්නපුරය යන දිස්ත්රික්ක සඳහා එක් දිස්ත්රික්කයක් සඳහා පත්රිකා ලක්ෂයක් වෙන් කෙරිණ. මාර්ග
බාධකවලදී පරීක්ෂා කිරීමට ඉඩක් නොලැබෙන ලෙස ආරක්ෂක අමාත්යංශයේ විශේෂ ලිපියක් සමග
පොහොර මලූවල බහාලු ඡන්ද පත්රිකා තෝරාගත් දිස්ත්රික්කවලට බෙදා හරින ලදි. ගාලූ
දිස්ත්රික්කයේ පංගුව  යවන ලද්දේ පාතාල
ලෝකයේ සුප්රකට පුද්ගලයන් දෙදෙනා ලෙස සැලකිය හැකි අජිත් පෙරේරා හා මොරටුව සමන් යන
අය ඇතුළත් තුන්දෙනෙකුගේ කණ්ඩායමක් ලවාය. කොළඹ මෙහෙයුම සිදුකරන ලද්දේ
ජනප්රිය චීන අවන්හලක උඩ තට්ටුවේ සිටය. එය ජනාධිපති ආරක්ෂක අංශය විසින් කරන ලද
අතර, මියගිය බැද්දගානේ සංජීව එහි ප්රමුඛ තත්ත්වයක් ගෙන ක්රියා කළේය.
කොළඹ දිස්ත්රික්කයට ඡන්ද පත්රිකා දෙලක්ෂයක් වෙන්කර තිබුණත්, පාවිච්චි කළ දල
සංඛ්යාව 140,000කට ආසන්නය.</p>

<p>මෙවැනි වංචාවකට මේ මැතිවරණයේදී ඉඩක්
නොතැබීමට අවශ්ය නම් ගත හැකි ආරක්ෂක පියවර සමහරක් මෙසේය.</p>

<p>(1) ඡන්ද මධ්යස්ථානවලට පෝලිම්
නියෝජිතයන් ලෙස හා ගණන් කිරීමේ මධ්යස්ථානවලට යවන පක්ෂ නියෝජිතයන් ඔවුන් වෙත පැවරෙන
වගකීම් පිළිබඳව හොඳින් දීනුවත් කළ යුතුය.</p>

<p>(2) පෝලිම් නියෝජිතයන් ඡන්ද පොළ
මධ්යස්ථානවලට ගිය පසු ඡන්ද නිලධාරීන් ලෙස සේවය කරන අයගේ නාමලේඛනයක් ලබාගත යුතුය.
ඡන්ද පටේටිවල අංක සටහන් කරගත යුතුය. ලැබී තිබෙන ඡන්ද පත්රිකා සහිත පොත්වල ඡන්ද
පත්රිකා සංඛ්යාව හා අනුක්රමික අංක සටහන් කරගත යුතුය. විරෝධයට ලක්වන හා සැකයට හේතුවන
හැම දෙයක්ම මධ්යස්ථාන බාර නිලධාරියාට පැමිණිලි කරමින් ඒ පැමිණිලි සටහන් කරගන්නා ලෙස
ඉල්ලා සිටිය යුතුය. ඡන්ද පටේටිවලට ස්ටිකර ඇලවූ පසු අන් පක්ෂවල ස්ටිකර සමග අලවන ලද
ස්ටිකර සංඛ්යාව සටහන් කරගත යුතුය. </p>

<p>ඒ සියලූ තොරතුරු ඇතුළත් වාර්තාවක් එම
ඡන්ද පටේටි ගණන් ගැනීමේ මධ්යස්ථානයේ සිටි පක්ෂ නියෝජිත කණ්ඩායම් ප්රධානියා අතට පත්
කළ යුතුය.</p>

<p>(3) ඡන්ද ගණන් ගන්නා මධ්යස්ථානයට යන්නට
ප්රථම මැතිවරණ කොමසාරිස්වරයාගේ නිසි අවසරයක් ඇතිව එම මධ්යස්ථානය හා ඊට සම්බන්ධ
ගොඩනැගිලි හොඳින් පරීක්ෂා කොට අතිරේක ඡන්ද පටේටි හෝ වෙනත් සැකයට හේතුවන දේවල්
ඇද්දීයි පරීක්ෂා කළ යුතුය.</p>

<p>(4) ඡන්ද ගණන් කිරීම සඳහා යන
නියෝජිතයන් බීමත්කමින් තොරවිය යුතුය. ගණන් ගැනීමේ මධ්යස්ථානවලට එන ඡන්ද පටේටිවලට
අදාළ පෝලිම් නියෝජිතයන්ගේ වාර්තා ගණන් ගැනීම් මධ්යස්ථානයේ සිටින කණ්ඩායමේ
නායකයා අත තිබිය යුතුය. ඡන්ද පටේටි විවෘත කිරීමට පෙර එම වාර්තාවල එන තොරතුරු සමඟ එම
පටේටි ගැලපේදීයි හොඳින් පරීක්ෂා කළ යුතුය. ගණන් ගන්නා මධ්යස්ථානවල සිිටින
නිලධාරීන්ගේ නාමලේඛනයක් ලබාගත යුතුය.</p>

<p>ඡන්ද පටේටි විවෘත කළ පසු ගණන් ගැනීම ආරම්භ
කිරීමට පෙර සියලූ ඡන්ද පත්රිකා අව්යාජ ඡන්ද පත්රිකා දීයි හොඳින් පරීක්ෂා කළ යුතුය.
අව්යාජ ඡන්ද පත්රිකාවේ ජලමුද්රාව හැරුණු විට මුදල් නෝට්ටුවල තිබෙන ආකාරයේ කෙන්දක්
තිබේදීයි විදුලි පන්දමක ආධාරයෙන් බලන්න.</p>

<p>විරෝධය පෑමක් හෝ පැමිණිලි කිරීමට අවශ්ය සෑම
විටකම එම ස්ථානයේ නිලධාරීන් අතර සිටින ප්රධානියාට පැමිණිල්ල ඉදිරිපත් කරමින් එය සටහන්
කරගන්නා ලෙස ඉල්ලා සිටින්න.</p>

<p>පරිගණක භාවිතයකට ඉඩ නොතබා සියලූ ගණන් කිරීම්
අතින් කරන දෙයක් ලෙස පවත්වාගෙන යමින් ඒ ප්රතිඵල සඳහා මධ්යස්ථාන ප්රධානියාගේ සහතිකයක්
ලබාගන්න.</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>